\include{preambule}
\usepackage{mathpartir}
\renewcommand{\pd}{\backslash}

\newcommand{\match}[5]{\mathtt{match}\ #1\ \mathtt{with}\sys{\sigma_1(#2)&\to#3\\\sigma_2(#4)&\to#5}}
\newcommand{\letin}[3]{\mathtt{let}\ #1 = #2\ \mathtt{in}\ #3}
\newcommand{\Gammana}{\Gamma_{na}}

\newcommand{\jute}[3]{#1\vdash #2\colon #3}
\newcommand{\juval}[4]{#1;#2\vdash #3\colon #4}
\newcommand{\june}[5]{#1\mid #2\colon #3\vdash #4\Downarrow #5}
\newcommand{\jupo}[3]{#1\vdash #2\Uparrow #3}
\newcommand{\jufoc}[3]{#1\Vdash #2\colon #3}

\begin{document}
\title{Modèle catégorique du \( \lambda-\)calcul focusé avec sommes}
\section{Syntaxe}

\subsection{Le \( \lambda-\)calcul focusé}

On se place dans un \( \lambda-\)calcul simplement typé. Pour les types, on a la grammaire \[ \begin{aligned} A,B,\ldots&::=P\quad|\quad N\quad|\quad\alpha,\beta,\gamma\ldots\\P,Q,\ldots&::=A+A\\N,M,\ldots&::=A\to A\quad|\quad A\times A\\P_a,Q_a,\ldots&::=P\quad|\quad\alpha,\beta,\gamma,\ldots\\N_a,M_a,\ldots&::=N\quad|\quad \alpha,\beta,\gamma,\ldots \end{aligned} \] qui distingue les types positifs et les types négatifs. Pour les termes, on a la grammaire \[ t::=x,y,z\ldots\quad|\quad\lambda x.t\quad|\quad t\ t\quad|\quad (t,t)\quad|\quad\pi_i(t)\quad|\quad\sigma_i(t)\quad|\quad\match txtxt  \] avec les règles habituelles \[ (\lambda x.t)u=_\beta t\{x\pd u\}\qquad \pi_i(t_1,t_2)=_\beta t_i\qquad \match{\sigma_i(t)}{x_1}{t_1}{x_2}{t_2}=_\beta t_i\{x_i\pd t\} \] \[ t\colon A\to B=_\eta \lambda x.(tx)\qquad t\colon A\times B=_\eta(\pi_1(t),\pi_2(t))\qquad u\{x\pd t\colon A+B\}=_\eta\match t{x_1}{u\{x\pd\sigma_1x_1\}}{x_2}{u\{x\pd\sigma_2x_2\}} \] avec les règles habituelles de congruence et de clôture reflexive, symétrique et transitive. On a également les règles de typage habituelles \begin{mathpar}
\inferrule[Var0]{\ }{\jute{\Gamma,x\colon A}xA}
\\
\inferrule[Abs0]{\jute{\Gamma,x\colon A}tB}{\jute\Gamma{\lambda x.t}{A\to B}}

\inferrule[App0]{\jute\Gamma t{A\to B}\and\jute\Gamma uA}{\jute\Gamma{t\ u}B}
\\
\inferrule[Pair0]{\jute\Gamma tA\and\jute\Gamma uB}{\jute\Gamma{(t,u)}{A\times B}}

\inferrule[Proj0]{\jute\Gamma t{A_1\times A_2}}{\jute\Gamma{\pi_i(t)}{A_i}}
\\
\inferrule[Choose0]{\jute\Gamma {t}{A_i}}{\jute\Gamma{\sigma_i(t)}{A_1+A_2}}

\inferrule[Match0]{\jute\Gamma t{A+B}\and\jute{\Gamma,x_1\colon A}{u_1}C\and\jute{\Gamma,x_2\colon B}{u_2}C}{\jute\Gamma{\match t{x_1}{u_1}{x_2}{u_2}}C}
\end{mathpar}
Où les contextes \( \Gamma \) sont définis par la grammaire \[ \Gamma,\Delta,\ldots::=\cdot\quad|\quad \Gamma,x\colon A \]
On s'intéressera aussi à des contextes où tous les types sont négatifs ou atomiques, définis par la grammaire \[ \Gamma_{na},\Delta_{na},\ldots::=\cdot\quad|\quad\Gamma_{na},x\colon N_a \]
On s'intéresse aux formes focusées, c'est-à-dire aux valeurs données par la grammaire suivante, qui définit mutuellement récursivement les valeurs, les neutres négatifs, les neutres positifs et les choix du focus : \[ v::=\lambda x.v\quad|\quad (v,v)\quad|\quad\match xxvxv\quad|\quad(\Gamma_{na}\vdash f\colon P_a) \] \[ n::=x\quad|\quad n\ p\quad|\quad \pi_i(n) \] \[ p::=\sigma_i(p)\quad|\quad(v\colon N_a) \] \[ f::=(n\colon\alpha)\quad|\quad(p\colon P)\quad|\quad\letin x{(n\colon P)}v \]
On a introduit dans la définition de \( f \) un nouveau constructeur {\tt let}. En posant \[ \letin xtu =_\beta u\{x\pd t\} \] il peut être montré que chaque terme correctement typé est \( \beta\eta-\)équivalent à une unique telle valeur. On définit également un jugement de typage sur les valeurs, les neutres et les choix du focus : \begin{mathpar}
\inferrule[Abs]{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x\colon A}vB}{\juval{\Gamma_{na}}\Delta{\lambda x.v}{A\to B}}

\inferrule[Pair]{\juval{\Gamma_{na}}\Delta{v_1}A\and\juval\Gammana\Delta{v_2}B}{\juval{\Gamma_{na}}\Delta{(v_1,v_2)}{A\times B}}

\inferrule[Match]{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x_1\colon A}{v_1}C\and\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x_2\colon B}{v_2}C}{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x\colon A+B}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}C}

\inferrule[Focus]{\jufoc{\Gamma_{na},\Delta_{na}}f{P_a}}{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta_{na}} f{P_a}}

\inferrule[Var]{\ }{\june\Gammana x{N_a}x{N_a}}

\inferrule[App]{\june\Gammana x{N_a}n{A\to B}\and\jupo\Gammana pA}{\june\Gammana x{N_a}{n\ p}B}

\inferrule[Proj]{\june\Gammana x{N_a}n{A_1\times A_2}}{\june\Gammana x{N_a}{\pi_i(n)}{A_i}}

\inferrule[Choose]{\jupo\Gammana p{A_i}}{\jupo\Gammana{\sigma_i(p)}{A_1+A_2}}

\inferrule[Value]{\juval\Gammana\cdot v{N_a}}{\jupo\Gammana v{N_a}}

\inferrule[Negative]{x\colon N_a\in\Gammana\and \june\Gammana x{N_a}n\alpha}{\jufoc\Gammana n\alpha}

\inferrule[Positive]{\jupo\Gammana pP}{\jufoc\Gammana pP}

\inferrule[Let]{y\colon N\in\Gammana\and\june\Gammana yNnP\and\juval{\Gammana}{x\colon P}v{Q_a}}{\jufoc\Gammana{\letin xnv}{Q_a}}
\end{mathpar}
Notons tout de suite qu'on a le lemme suivant, dont la démonstration est immédiate par induction sur le jugement de typage :\\
\lem{Pour tout contexte négatif \( \Gammana \), toute variable \( x \), tout neutre négatif \( n \) et tous types \( N_a \) et \( A \), si \[ \june\Gammana x{N_a}nA \] alors \( A \) est un sous-type de \( N_a \)}
\subsection{Équivalences locales}
On définit une nouvelle équivalence \( =_\ell \) dite équivalence locale, munie de trois règles : 
\newcommand{\locequiv}[4]{#2=_\ell #3}
\[ \locequiv{\Gamma,x\colon C+D}{\match x{x_1}{\lambda y.v_1}{x_2}{\lambda y.v_2}}{\lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{A\to B} \]
\[ \locequiv{\Gamma,x\colon C+D}{\match x{x_1}{(u_1,v_1)}{x_2}{(u_2,v_2)}}{\\\left(\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}{A\times B} \]
\[ \locequiv{\Gamma,x\colon B+C,y\colon D+E}{\match x{x_1}{\match y{y_1}{v_{11}}{y_2}{v_{12}}}{x_2}{\match y{y_1}{v_{21}}{y_2}{v_{22}}}}{\\\match y{y_1}{\match x{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match x{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}}A \]
ainsi que les règles habituelles de congruence et de clôture reflexive, transitive et symétrique

%\begin{mathpar}
%\inferrule[MatchAbs]{\ }{\locequiv{\Gamma,x\colon C+D}{\match x{x_1}{\lambda y.v_1}{x_2}{\lambda y.v_2}}{\lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{A\to B}}
%
%\inferrule[MatchPair]{\ }{\locequiv{\Gamma,x\colon C+D}{\match x{x_1}{(u_1,v_1)}{x_2}{(u_2,v_2)}}{\\\left(\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}{A\times B}}
%
%\inferrule[MatchMatch]{\ }{\locequiv{\Gamma,x\colon B+C,y\colon D+E}{\match x{x_1}{\match y{y_1}{v_{11}}{y_2}{v_{12}}}{x_2}{\match y{y_1}{v_{21}}{y_2}{v_{22}}}}{\\\match y{y_1}{\match x{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match x{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}}A}
%
%\inferrule[CongruenceMatch]{\forall i\in\{1,2\},\;\locequiv{\Gamma,x_i\colon A_i}{u_i}{v_i}B}{\locequiv{\Gamma,x\colon A_1+A_2}{\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2}}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}B}
%
%\inferrule[CongruenceAbs]{\locequiv{\Gamma,x\colon A}{v_1}{v_2}B}{\locequiv\Gamma{\lambda x.v_1}{\lambda x.v_2}{A\to B}}
%
%\inferrule[CongruencePair]{\locequiv\Gamma{v_1}{w_1}A\and\locequiv\Gamma{v_2}{w_2}B}{\locequiv\Gamma{(v_1,v_2)}{(w_1,w_2)}{A\times B}}
%
%\inferrule[Reflexivity]{\ }{\locequiv\Gamma vvA}

%\inferrule[Symetry]{\locequiv\Gamma uvA}{\locequiv\Gamma vuA}
%
%\inferrule[Transitivity]{\locequiv\Gamma uvA\and\locequiv\Gamma vwA}{\locequiv\Gamma uwA}
%\end{mathpar}
\lem{Pour toutes valeurs \( v_1 \) et \( v_2 \), tout type \( A \) et tout contexte \( \Gamma \), \[ \locequiv\Gamma {v_1}{v_2}A\implies v_1=_{\beta\eta}v_2 \]}
\demo{
Par disjonction de cas sur la règle utilisée : \begin{itemize}
\item Dans le cas de l'intervertion d'un {\tt match} et d'une abstraction, en prenant la règle de \( \eta-\)expansion des sommes avec \[ u:=\lambda y.\match\square{x_1}{v_1}{x_2}{v_2} \] on obtient \[ \lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}=_\eta\match x{x'_1}{\lambda y.\match{\sigma_1(x'_1)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{x'_2}{\lambda y.\match{\sigma_2(x'_2)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}} \] et le terme de droite est \( \beta-\)équivalent à \[ \match x{x'_1}{\lambda y.(v_1\{x_1\pd x'_1\}}{x'_2}{\lambda y.(v_2\{x_2\pd x'_2\})} \]
\item Dans le cas de l'intervertion d'un {\tt match} et d'une paire, en prenant la règle de \( \eta-\)expansion des sommes avec \[ u:=\left(\match{\square}{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{\square}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right) \] on obtient : \[ \left(\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{x}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)=_\eta\]\[\match x{x'_1}{\left(\match{\sigma_1(x_1)}{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{\sigma_1(x_1)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}{x'_2}{\left(\match{\sigma_2(x_2)}{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{\sigma_2(x_2)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)} \] et le membre de droite est \( \beta-\)équivalent à \[ \match x{x_1}{(u_1,v_1)}{x_2}{(u_2,v_2)} \]
\item Dans le cas de l'intervertion de deux {\tt match}, en prenant la règle de \( \eta-\)expansion des sommes avec \[ u:=\match y{y_1}{\match\square{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match\square{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}} \] on obtient : \[ \match y{y_1}{\match x{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match x{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}} =_\eta \] \[ \match x{x'_1}{\match y{y_1}{\match{\sigma_1(x'_1)}{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match{\sigma_1(x'_1)}{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}}{x'_2}{\match y{y_1}{\match{\sigma_2(x'_2)}{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match{\sigma_2(x'_2)}{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}} \] et le membre de droite est \( \beta-\)équivalent à \[ \match x{x_1}{\match y{y_1}{v_{11}}{y_2}{v_{12}}}{x_2}{\match y{y_1}{v_{21}}{y_2}{v_{22}}} \]
\end{itemize}
}
\lem{Pour toute valeur \( v \), tous contextes \( \Gammana \) et \( \Delta \), et tous types \( A \), \( B \) et \( C \), \[ \juval\Gammana\Delta v{A\to B}\implies\exists v',\;\locequiv{\Gammana,\Delta}v{\lambda x.v'}{A\to B} \] \[ \juval\Gammana\Delta v{A\times B}\implies\exists v_1,\exists v_2,\;\locequiv{\Gammana,\Delta}v{(v_1,v_2)}{A\times B} \] \[ \juval\Gammana{\Delta,x\colon A+B}vC\implies\exists v_1,\exists v_2,\;\locequiv{\Gammana,\Delta,x\colon A+B}v{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}C \]}
\demo{\begin{enumerate}
\item On procède par induction sur la structure de \( v \). Si \( \juval\Gammana\Delta v{A\to B} \), alors si \( v \) n'est pas déjà de la forme \( \lambda x.v' \), elle est de la forme \( \match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2} \) avec \( \Delta=\Delta',x\colon A_1+A_2 \). Par hypothèse d'induction, il existe \( v'_1 \) et \( v'_2 \) telles que \[ \forall i\in\{1,2\}, \locequiv{\Gammana,\Delta',x_i\colon A_i}{v_i}{\lambda y.v'_i}{A\to B} \] puis par congruence, \[ \locequiv.{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{\match x{x_1}{\lambda y.v'_1}{x_2}{\lambda y.v'_2}}. \] et on conclut en intervertissant le {\tt match} et l'abstraction.
\item De même, on procède par induction sur la structure de \( v \). Si \( \juval\Gammana\Delta v{A\times B} \), alors si \( v \) n'est pas déjà de la forme \( (v_1,v_2) \), elle est de la forme \( \match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2} \) avec \( \Delta=\Delta',x\colon A_1+A_2 \). Par hypothèse d'induction, il existe \( v_1 \), \( w_1 \), \( v_2 \) et \( w_2 \) telles que \[ \forall i\in\{1,2\}, \locequiv{\Gammana,\Delta',x_i\colon A_i}{u_i}{(v_i,w_i)}{A\times B} \] puis par congruence, \[ \locequiv.{\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2}}{\match x{x_1}{(v_1,w_1)}{x_2}{(v_2,w_2)}}. \] et on conclut en intervertissant le {\tt match} et la paire.
\item On procède par induction sur la structure de \( v \). Si \( \juval\Gammana{\Delta,x\colon A+B}vC \), alors \( v \) ne peut être de la forme \( f \). Si \( v \) est de la forme \( \lambda y.v' \), on applique l'hypothèse d'induction sur \( v' \), qui donne \[ \locequiv{\Gammana,\Delta,x\colon A+B,y\colon D}{v'}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}C \] puis par congruence, \[ \locequiv.v{\lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}. \] et on conclut en intervertissant le {\tt match} et la paire. Si \( v \) est de la forme \( (v_1,v_2) \), on applique l'hypothèse d'induction sur \( v_1 \) et \( v_2 \), puis on conclut comme précédemment par congruence puis en intervertissant le {\tt match} et la paire. Enfin, si \( v \) est de la forme \( \match y{y_1}{v_1}{y_2}{v_2} \), alors soit \( y=x \) et on conclut par reflexivité, soit \( y\neq x \) et applique l'hypothèse de récurrence à \( v_1 \) et \( v_2 \), puis on conclut comme précédemment par congruence puis en intervertissant les deux {\tt match}.
\end{enumerate}}
Dans toute la suite, on considèrera toujours les termes à équivalence locale prêt. Cela nous permettra de supposer que toute valeur de type flèche est une abstraction, que toute valeur de type produit est une paire, et que toute valeur typée dans un contexte contenant un type somme est un match.

\subsection{\( \eta-\)expansion}

%\newcommand{\junes}[3]{#1\vdash #2\Downarrow #3}
%\newcommand{\etaju}[4]{\eta(#1;#2\vdash #3\colon #4)}
\newcommand{\etaju}[5]{\eta(#1;#2\vdash #3\colon #4)=#5}
\newcommand{\etate}[4]{\eta(#1;#2\vdash #3\colon #4)}
\newcommand{\etaval}[3]{\eta(#1\vdash #2\colon #3)}
\newcommand{\etaadd}[2]{\eta_{#1}(#2)}
%On définit une fonction \( \eta \) qui à un neutre négatif \( n \) et à son type \( A \) associe une valeur \( \eta_A(n) \) qui est \( \beta\eta-\)équivalente à \( n \). La définition se fait par induction sur \( A \). On définit mutuellement récursivement la fonction \( \tau \) qui a une variable \( x \), à un terme à trou \( C \), à une fonction \( f:T\to V \) (où \( T \) est un sous-ensemble de l'ensemble des termes, et \( V \) est l'ensemble des valeurs) et au type \( A \) de \( x \), associe une valeur \( \beta\eta-\)équivalente au terme \( f(C[x]) \).
%On définit une fonction \( \eta \) qui à un jugement \( \jute\Gamma nA \) (où \( n \) est un neutre négatif, mais typé dans un contexte pouvant contenir des types positifs) associe une valeur \( \eta(\jute\Gamma nA) \) qui est \( \beta\eta-\)équivalente à \( n \). %On définit également une fonction \( \tau \) qui à un jugement \( \jute{\Gamma;x:A}tB \) associe une valeur \( \tau(\jute{\Gamma;x:A}tB) \) qui est \( \beta\eta-\)équivalente à \( t \), et où \( x \) a été remplacé par un neutre positif de type \( A \).
%On définit une \( \eta-\)expansion de la variable \( x \) au type \( A \) dans le contexte \( \Gamma \) comme une valeur \( v \) telle que le jugement \( \etaju\cdot\Gamma xAv \) est dérivable dans le système qui suit. On peut montrer que toutes les telles valeurs sont équivalentes au sens de l'équivalence locale, donc on se permettra de parler de l'\(\eta-\)expansion de \( x \) au type \( A \) dans le contexte \( \Gamma \), et de la noter \( \eta(\jute\Gamma xA) \).\\
%Le système qui suit définit mutuellement des jugements \( \etaju\Gammana\Delta{n'}Av \) et \( \etaju\Gammana\Delta{\sigma_i(p')}Av \), où on a les conditions suivantes : \begin{itemize}
%\item \( n' \) et \( p' \) sont définis dans la grammaire modifiée ci-dessous,
%\item \( v \) désigne les valeurs habituelles,
%\item si \( n' \) n'est pas une variable, alors sa variable de tête est dans \( \Delta \),
%\item \( p' \) ne contient pas de match sur une variable de \( \Delta \),
%\item si \( v=\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2} \), alors \( x \) est une variable de \( \Delta \),
%\item dans le cas \( \etaju\Gammana\Delta{\sigma_i(p')}Av \), \( v \) n'est jamais de la forme \( \letin xn{v_2} \).
%\end{itemize}
%
%\[ v'::=\lambda x.v'\quad|\quad (v',v')\quad|\quad\match xx{v'}x{v'}\quad|\quad(\Gamma_{na};\Delta_{na}\vdash f'\colon P_a) \] 
%\[ n'::=x\quad|\quad n'\ p'\quad|\quad \pi_i(n') \] 
%\[ p'::=\sigma_i(p')\quad|\quad(v'\colon N_a)\quad|\quad\Gammana;\Delta,x\colon A\vdash x\colon A \] 
%\[ f'::=(n'\colon\alpha)\quad|\quad(p'\colon P)\quad|\quad\letin x{(n'\colon P)}{v'} \]

On cherche à définir l'\( \eta-\)expansion d'une variable \( x \) au type \( A \) dans un contexte \( \Gamma \). Pour cela, définissons un jugement \( \Gamma;\Delta\vdash t\colon A \) qui signifie \( \jute{\Gamma,\Delta}tA \) et une grammaire des neutres (négatifs et positifs) modifiés, par %de valeurs modifiées, neutres négatifs modifiés, neutres positifs modifiés et choix du focus modifiés par
%\[ v'::=\lambda x.v'\quad|\quad (v',v')\quad|\quad\match xx{v'}x{v'}\quad|\quad(\Gamma_{na};\Delta_{na}\vdash f'\colon P_a) \] 
\[ n'::=\Gamma,x\colon A;\Delta\vdash x\colon A\quad|\quad n'\ p'\quad|\quad \pi_i(n') \] 
\[ p'::=\sigma_i(p')\quad|\quad\Gamma;\Delta,x\colon A\vdash x\colon A \] 
%\[ f'::=(n'\colon\alpha)\quad|\quad(p'\colon P)\quad|\quad\letin x{(n'\colon P)}{v'} \]
Par comodité, il nous arrivera de noter \[ h'::=n'\quad|\quad\sigma_i(p') \]
Puis on définit, lorsque \( \jute{\Gamma;\Delta}{h'}A \), un jugement \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) par le système ci-dessous. On appellera \( \eta-\)expansion de \( h' \) au type \( A \) dans les contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \) toute valeur \( v \) telle que \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) est dérivable. On peut montrer que toutes les telles valeurs sont équivalentes au sens de l'équivalence locale, donc au s'autorisera à parler de l'\( \eta-\)expansion de \( h' \) au type \( A \) dans les contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \), que l'on notera \( \etate\Gamma\Delta{h'}A \). Lorsque \( \Delta=\cdot \), on s'autorisera parfois à écrire plus simplement \( \etaval\Gamma{h'}A \).

\begin{mathpar}
\inferrule[Atom]{\Delta_{na}=(x_i\colon N_{ai})_{1\leq i\leq n}\and \forall i,\etaju{x_i\colon N_{ai}}\cdot{x_i}{N_{ai}}{v_i}}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{n'}\alpha{n'\{x_1\pd v_1\}\ldots\{x_n\pd v_n\}}}

\inferrule[PosHypGamma]{\etaju\Gamma{\Delta,x_1\colon A}{h'\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C{v_1}\and\etaju\Gamma{\Delta,x_2\colon B}{h'\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C{v_2}}{\etaju{\Gamma,x\colon A+B}{\Delta}{h'}C{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}

\inferrule[PosHypDelta]{\etaju\Gamma{\Delta,x_1\colon A}{h'\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C{v_1}\and\etaju\Gamma{\Delta,x_2\colon B}{h'\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C{v_2}}{\etaju\Gamma{\Delta,x\colon A+B}{h'}C{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}

\inferrule[Prod]{\etaju\Gamma\Delta{\pi_1(n')}A{v_1}\and\etaju\Gamma\Delta{\pi_2(n')}B{v_2}}{\etaju\Gamma\Delta{n'}{A\times B}{(v_1,v_2)}}

\inferrule[Arrow]{\etaju\Gamma{\Delta,x\colon A}{n'\ x}Bv}{\etaju\Gamma\Delta{n'}{A\to B}{\lambda x.v}}

\inferrule[SumN]{\etaju{\Gammana,x\colon A+B}{\Delta_{na}}x{A+B}v}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{n'}{A+B}{\letin x{n'}v}}

\inferrule[SumPP]{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{\sigma_j(p')}{A_i}{p}}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{\sigma_i(\sigma_j(p'))}{A_1+A_2}{\sigma_i(p)}}

\inferrule[SumPX]{\etaju{x\colon N_a}\cdot x{N_a}v}{\etaju\Gammana{\Delta_{na},x\colon N_a}{\sigma_i(x)}{A+B}{\sigma_i(v)}}
\end{mathpar}
La correction de ces règles est quasi-immédiates. Il faut juste effectuer deux vérifications. Premièrement, il faut s'assurer que dans {\sc PosHypGamma} et {\sc PosHypDelta}, \( h'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est bien de la forme \( h'' \). Si \( h' \) est de la forme \( \sigma_i(p') \), cela est immédiat par induction sur la structure de \( p' \). Si \( h' \) est un neutre négatif modifié \( n' \), alors soit \( x \) est sa variable de tête (et comme \( x \) a un type positif, nécessairement \( h'=x \) donc \( h'\{x\pd\sigma_i(x_i)\}=\sigma_i(x_i) \) avec \( x_i \) un neutre positif modifié), soit \( x \) n'est pas sa variable de tête, et une induction immédiate donne que \( n'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre négatif modifié \ssi \( p'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre positif modifié pour tout neutre positif modifié \( p' \), ce qu'on a déjà montré. Il faut enfin s'assurer que dans {\sc SumPP}, le membre droit \( p \) de la prémisse est bien un neutre positif. On sait qu'il s'agit d'une valeur de type positif ; il ne peut s'agir d'un {\tt let} car après examen des règles, si \( \etaju\Gamma\Delta{\sigma_i(p')}Pv \), \( v \) n'est jamais un {\tt let} ; et il ne peut s'agit d'un {\tt match}, car ce {\tt match} devrait se faire sur une variable de \( \Gammana,\Delta_{na} \), et ce contexte ne contient pas de variables de type positif.

La terminaison de la procédure se montre comme suit : montrons dans un premier temps par induction sur la taille de \( \Gamma_0 \) (somme de la taille de ses types) que la procédure pour prouver \( \etaju{\Gamma_0}\cdot x{A_0}{v_0} \) termine. Notons déjà que \( x\colon A_0 \) apparaît dans \( \Gamma_0 \). Nous allons montrer qu'on arrivera forcément à une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}, ce qui permettra de conclure par hypothèse d'induction de la manière qui suit : lorsqu'on atteint une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}, les prémisses demandent la preuve de \( \etaju{x\colon N_a}\cdot x{N_a}v \) où \( N_a \) est un type de \( \Delta \). Or, les types de \( \Delta \) sont des sous-types stricts des types du \( \Gamma_0 \) original, puisqu'après examen des règles, chaque fois que \( \Delta \) gagne un nouvel type, il s'agit soit d'un sous-type strict d'un type de \( \Gamma \) (cas {\sc PosHypGamma}), d'un sous-type strict d'un type de \( \Delta \) (cas {\sc PosHypDelta}), ou d'un sous-type strict de \( A \) (cas {\sc Arrow}), qui lui-même est un sous-type du type \( A_0 \) original (par analyse de cas). Ainsi l'hypothèse d'induction sur \( \Gamma_0 \) s'applique et permet de conclure.

Il reste donc à montrer qu'on atteint nécessairement une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX} lorsqu'on cherche à prouver \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \). C'est le cas lorsque \( h'=\sigma_i(p') \), puisque dans chacune des règles applicables, la quantité \( (A,\Gamma\Delta) \) diminue dans l'ordre lexicographique (où \( \Gamma\Delta \) est la concaténation de \( \Gamma \) et \( \Delta \) ; on n'utilise ici pas la virgule pour éviter l'ambiguïté avec le couple qui décroît lexicographiquement). Lorsque \( h'=n' \), cette même quantité décroît, sauf dans le cas de la règle {\sc SumN}. Dans ce cas, il faut observer que seule la règle {\sc PosHypGamma} permet de prouver la prémisse, et les prémisses de cette règle demandent la preuve de jugements \( \etaju\Gamma\Delta{\sigma_i(p')}Av \) dont on a montré qu'ils aboutissaient toujours sur une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}.

On a donc montré la terminaison de la preuve de \( \etaju\Gamma\cdot xAv \). Pour prouver la terminaison de \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) dans le cas général, il suffit de constater que par le raisonnement précédent, on montre qu'on arrive nécessairement à une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}, puis les prémisses de ces règles sont de la forme \( \etaju\Gamma\cdot xAv \).


%
%
%\begin{mathpar}
%\inferrule[Atom]{\ }{\etaju\Gammana\cdot{n'}\alpha{n'}}
%
%%\inferrule[Value]{\ }{\etaju\Gammana\cdot{v'}{N_a}{v'}}
%%
%%\inferrule[PosHypX]{\etaju\Gammana{\Delta,x_1\colon A}{x_1}A{v_1}\and\etaju\Gammana{\Delta,x_2\colon B}{x_2}B{v_2}}{\etaju\Gammana{\Delta,x\colon A+B}x{A+B}{\match x{x_1}{\sigma_1(v_1)}{x_2}{\sigma_2(v_2)}}}
%%
%\inferrule[PosHyp]{\etaju\Gammana{\Delta,x_1\colon A}{h'\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C{v_1}\and\etaju\Gammana{\Delta,x_2\colon B}{h'\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C{v_2}}{\etaju\Gammana{\Delta,x\colon A+B}{h'}C{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}
%
%\inferrule[NegHypX]{x\colon N_a\in\Delta_{na}\and\etaju{x\colon N_a}\cdot x{N_a}v}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{x}{N_a}v}
%
%\inferrule[NegHypY]{\Delta_{na}=(x_i\colon N_{ai})_{1\leq i\leq n}\and \forall i,\etaju{x_i\colon N_{ai}}\cdot{x_i}{N_{ai}}{v_i}\and\etaju{\Gammana,\Delta_{na}}\cdot{h'\{x_1\pd v_1\}\ldots\{x_n\pd v_n\}}Av}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{h'}Av}
%
%\inferrule[Prod]{\etaju\Gammana\Delta{\pi_1(n')}A{v_1}\and\etaju\Gammana\Delta{\pi_2(n')}B{v_2}}{\etaju\Gammana\Delta{n'}{A\times B}{(v_1,v_2)}}
%
%\inferrule[Arrow]{\etaju\Gammana{\Delta,x\colon A}{n'\ x}Bv}{\etaju\Gammana\Delta{n'}{A\to B}{\lambda x.v}}
%
%\inferrule[SumN]{\etaju\Gammana{x\colon A+B}x{A+B}v}{\etaju\Gammana\cdot{n'}{A+B}{\letin x{n'}v}}
%
%\inferrule[SumPP]{\etaju\Gammana\cdot{\sigma_j(p')}{A_i}{p}}{\etaju\Gammana\cdot{\sigma_i(\sigma_j(p'))}{A_1+A_2}{\sigma_i(p)}}
%
%\inferrule[SumPV]{\ }{\etaju\Gammana\cdot{\sigma_i(v)}{A+B}{\sigma_i(v)}}
%\end{mathpar}
%
%Montrons à présent que lorsqu'on veut prouver \( \etaju\Gammana\Delta{h'}Av \) avec toutes les conditions requises sur le membre de gauche, la procédure termine, toutes les prémisses rencontrées au cours de la preuve possède les conditions demandées, et une règle peut toujours s'appliquer (la procédure ne bloque jamais).
%
%La terminaison de la procédure \( \etaju\Gammana\Delta{h'}Av \) se fait par décroissance de \( (A,\Delta) \) dans l'ordre lexicographique, où \( \Delta'<\Delta \) lorsque \( \Delta' \) contient moins de sommes que \( \Delta \). Dans le cas de la règle {\sc SumN}, la décroissance n'est pas évidente, mais il suffit de constater que seule la règle {\sc PosHyp} peut être appliquée pour prouver les prémisses, et les prémisses de {\sc PosHyp} voient bien une décroissance de \( A \) par rapport au résultat de {\sc SumN}.
%
%Pour la correction des prémisses, nous aurons besoin du lemme suivant :
%
%\lem{Soit \( n' \) un neutre négatif modifié, \( x \) une variable telle qui n'est pas la variable de tête de \( n' \), et \( w \) un terme qui est soit une valeur de type négatif ou atomique, soit un neutre positif modifié. Alors \( n'\{x\pd w\} \) est un neutre négatif modifié
%
%Soit \( p' \) un neutre positif modifié, \( x \) une variable et \( w \) un terme qui est soit une valeur de type négatif ou atomique, soit un neutre positif modifié. Alors \( \sigma_i(p')\{x\pd w\} \) est de la forme \( \sigma_i(p'') \) avec \( p'' \) un neutre positif modifié.}
%
%Pour la preuve du lemme, procédons par induction sur la structure de \( n' \) ou \( p' \). Pour \( n' \), si c'est une variable \( y\neq x \), alors \( n'\{x\pd w\}=n' \). Si c'est une projection \( \pi_i(n') \), la conclusion suit trivialement de l'hypothèse d'induction sur \( n' \). Si c'est une application \( n'\ p' \), la conclusion suit également de l'hypothèse d'induction sur \( n' \) et \( p' \). Pour \( p' \), si c'est la variable \( x \), alors \( p'\{x\pd w\}=w \) qui est bien un neutre positif modifié quelle que soit la nature de \( w \). Si c'est une variable \( y\neq x \), alors \( p'\{x\pd w\}=p' \). Si c'est une selection \( \sigma_i(p') \), la conclusion suit immédiatement de l'hypothèse d'induction sur \( p' \). Si \( p' \) est de la forme \( v'\colon N_a \), alors 
%
%Vérifions que lorsque la conclusion d'une règle est de la forme demandée, ses prémisses ont bien des termes vérifiant toutes les conditions. C'est évident pour les règles {\sc Atom}, {\sc NegHypX}, {\sc Prod}, {\sc SumN}, et {\sc SumPV}. Pour la règle {\sc Arrow}, la prémisse se fait avec un appel sur le terme \( n'\ x \), qui est bien un neutre négatif modifié, puisque \( x \) étant déclaré dans le contexte \( \Delta,x\colon A \), \( x \) est un neutre positif modifié. Pour la règle {\sc SumPP}, il faut simplement s'assurer que le membre droit \( p \) de la prémisse est bien un neutre positif. On sait qu'il s'agit d'une valeur de type positif, et par hypothèse ce n'est pas un match (car ce match ne pourrait être que sur une variable de \( \Delta \) qui est ici vide) ni un let, donc c'est nécessairement un neutre positif. Pour la règle {\sc NegHypY}, si \( h' \) est un neutre négatif modifié \( n' \), alors la variable de tête de \( n' \) n'est pas dans \( \Delta \) (sinon, c'était la règle {\sc NegHypX} qui s'appliquait), donc le lemme précédent donne que \( n'\{x_i\pd v_i\} \) est un neutre négatif modifié. De même, si \( h' \) est un \( \sigma_i(p') \), le lemme précédent donne que \( h'\{x_i\pd v_i \} \) est un neutre positif modifié. Enfin, pour la règle {\sc PosHyp}, si \( h' \) est un neutre négatif modifié \( n' \), alors par hypothèse, soit \( n'=x \) auquel cas \( n'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre positif modifié, soit \( x \) n'est pas la variable de tête de \( n' \), donc le lemme permet de conclure que \( n'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre négatif modifié. Si \( h' \) est un \( \sigma_i(p') \), alors le lemme montre que \( h'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre positif modifié.
%
%Enfin, montrons qu'une règle peut toujours être appliquée pour prouver \( \etaju\Gammana\Delta{h'}Av \). Si \( \Delta \) contient des types positifs, on peut appliquer {\sc PosHyp}. Supposons donc que \( \Delta \) ne contient que des types négatifs ou nuls. Si \( h' \) est un \( \sigma_i(p') \), ou un \( n' \) dont la variable de tête n'est pas dans \( \Delta \), on peut appliquer {\sc NegHypY}. Sinon, par hypothèse, \( h'=x \) pour une variable \( x \) de \( \Delta \), donc {\sc NegHypX}. Ensuite, si \( \Delta \) est vide, alors si \( h' \) est un neutre négatif modifié \( n' \), alors selon le type \( A \), une des règles {\sc Atom}, {\sc Prod}, {\sc Arrow} ou {\sc SumN} s'applique. Si \( h' \) est un \( \sigma_i(p') \), alors \( p' \) est soit un \( \sigma_j(p'') \), soit un \( v \) de type négatif (il ne peut pas être une variable puisque \( \Delta \) est vide). Dès lors, une des règles {\sc SumPP} ou {\sc SumPV} s'applique.



%\[ \etaju\Gammana\cdot n\alpha:=n \]
%\[ \etaju\Gammana{\Delta,x\colon A+B}x{A+B}:=\match x{x_1}{\sigma_1(\etaju\Gammana{\Delta,x_1\colon A}{x_1}A)}{x_2}{\sigma_2(\etaju\Gammana{\Delta,x_2\colon B}{x_2}B)} \]
%\[ \etaju\Gammana{\Delta,x\colon A+B}nC:=\match x{x_1}{\etaju\Gammana{\Delta,x_1\colon A}{n\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C}{x_2}{\etaju\Gammana{\Delta,x_2\colon B}{n\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C} \]
%\[ \etaju\Gammana{\Delta_{na}}nA:=\etaju{\Gammana,\Delta_{na}}\cdot{n\{x_1\pd\etaju{x_1\colon N_{a1}}\cdot{x_1}{N_{a1}}\}\ldots\{x_n\pd\etaju{x_n\colon N_{an}}\cdot{x_n}{N_{an}}\}}A \]
%\[ \etaju\Gammana\Delta n{A\times B}:=\Big(\etaju\Gammana\Delta{\pi_1(n)}A\,,\etaju\Gammana\Delta{\pi_2(n)}B\Big) \]
%\[ \etaju\Gammana\Delta n{A\to B}:=\lambda x.\Big(\etaju\Gammana{\Delta,x\colon A}{n\ x}B\Big) \] %[x\pd\etaju\cdot{x\colon A}xA]\Big) \]
%\[ \etaju\Gammana\cdot n{A+B}:=\letin xn{\etaju\Gammana{x\colon A+B}x{A+B}} \]
%
%


%\[ \eta(\jute\Gammana n\alpha):=n \]
%\[ \eta(\jute{\Gamma,x\colon A+B}nC)=\tau(\jute{\Gamma;x\colon A+B}nC) \]
%\[ \tau(\jute{\Gamma;x\colon A+B}tC):=\match x{x_1}{\tau(\jute{\Gamma;x_1\colon A}{t\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C)}{x_2}{\tau(\jute{\Gamma;x_2\colon B}{t\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C)} \]
%\[ \tau(\jute{\Gamma;x\colon N_a}tC):=\eta(\jute{\Gamma,x\colon N_a}{t\{x\pd\eta(\jute{\Gamma,x\colon N_a}x{N_a})\}}C) \]
%\[ \eta(\jute\Gammana n{A\times B}):=(\eta(\jute\Gammana {\pi_1(n)}A),\eta(\jute\Gammana{\pi_2(n)}B)) \]
%\[ \eta(\jute\Gammana n{A\to B}):=\lambda x.\tau(\jute{\Gammana;x\colon A}{n\ x}B) \]
%\[ \eta(\jute\Gammana n{A+B}):=\letin xn{\tau(\jute{\Gammana;x\colon{A+B}}x{A+B})} \] %{\match x{x_1}{\sigma_1(\tau(\jute{\Gammana;x_1\colon A}{x_1}{A}))}{x_2}{\sigma_2(\tau(\jute{\Gammana;x_2\colon B}{x_2}{B}))}} \]
%
%
%\[ \eta(\jute\Gammana n\alpha):= n \]
%\[ \eta(\jute{\Gamma,x\colon A+B}x{A+B}):=\match x{x_1}{\sigma_1(\eta(\jute{\Gamma,x_1\colon A}{x_1}A))}{x_2}{\sigma_2(\eta\jute{\Gamma,x_2\colon B}{x_2}B))} \]
%\[ \eta(\jute{\Gamma,x\colon A+B}nC):=\match x{x_1}{\eta(\jute{\Gamma,x_1\colon A}{n\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C)}{x_2}{\eta(\jute{\Gamma,x_2\colon B}{n\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C)}\quad\text{lorsque }x\neq\text{tête}(n) \]
%\[ \eta(\jute\Gammana n{A\times B}):=\Big(\eta(\jute\Gammana{\pi_1(n)}A)\,,\eta(\jute\Gammana{\pi_2(n)}B)\Big) \]
%\[ \eta(\jute\Gammana n{A\to B}):=\lambda x.\Big(\eta(\jute{\Gammana,x\colon A}{n\ x}B)[x\pd\eta(\jute{\Gammana,x\colon A}xA)]\Big) \]
%%\[ \eta(\jute\Gammana{\sigma_i(n)}{A_1+A_2}):=\sigma_i(\eta(\jute\Gammana n{A_i})) \]
%\[ \eta(\jute\Gammana n{A+B}):=\letin xn{\eta(\jute{\Gammana,x\colon A+B}x{A+B})} \]



%\[ \eta_\alpha(n):=n \]
%\[ \eta_{A\times B}(n):=(\eta_A(\pi_1(n)),\eta_B(\pi_2(n))) \]
%\[ \eta_{A\to B}(n):=\lambda x.\tau_A(x,n\ \square,\eta_B) \]
%\[ \eta_{A+B}(n):=\letin xn{\tau_{A+B}(x,\square,\ID)} \] %{\match x{x_1}{\tau_A(x_1,\sigma_1(\square),\ID)}{x_2}{\tau_B(x_2,\sigma_2(\square),\ID)}} \]
%\[ \tau_{N_a}(x,C,f):=f(C[\eta_{N_a}(x)]) \]
%\[ \tau_{A+B}(x,C,f):=\match x{x_1}{\tau_A(x_1,C[\sigma_1(\square)],f)}{x_2}{\tau_B(x_2,C[\sigma_2(\square)],f)} \]


Définissons aussi, lorsque \( \juval\Gammana\Delta vA \) et \( \Sigma \) est un contexte disjoint de \( \Gammana \) et \( \Delta \), l'affaiblissement de \( v \) par \( \Sigma \), qui ressemble en fait beaucoup à une \( \eta-\)expansion et qu'on notera donc \( \etaadd\Sigma v \).%\( \etate{\Gammana,\Delta,\Sigma}{\cdot}vA \) ou plus simplement \( \etaval{\Gammana,\Delta,\Sigma}vA) \) puisque l'absence de neutres positifs modifiés assure que le deuxième contexte sera toujours vide. 
Il s'agit d'une valeur, définie par \[ \etaadd{\Sigma_{na}} v:=v \] \[ \etaadd{\Sigma,x: B+C}v:=\match x{x_1}{\etaadd{\Sigma,x_1:B}{v}}{x_2}{\etaadd{\Sigma,x_2:C}v} \] De manière à ce que \[ \juval\Gammana{\Delta,\Sigma}{\etaadd{\Sigma}v}A \] %(affaiblissement). On définit de même l'affaiblissement par un contexte entier \( \Sigma=x_1\colon A_1,\ldots, x_n\colon A_n \) par \[ \eta_\Sigma(v):=\eta_{x_1: A_1}(\ldots \eta_{x_n: A_n}(v)\ldots) \] On a alors \[ \juval\Gammana{\Delta,\Sigma}{\eta_\Sigma(v)}A \]

Observons que les notions de \( \etate{\Gamma}{\Delta}{h'}A \) et \( \etaadd\Sigma v \) ont un comportement \og compatible \fg{} : on a \[ \etaadd{\Sigma}{\etate{\Gamma}{\Delta}{h'}A}=\etate{\Gamma,\Sigma}{\Delta}{h'}A \] Lorsque \( \juval\Gammana\Delta vA \), on notera donc parfois \( \etate{\Gammana,Delta,\Sigma}\cdot vA \) ou \( \etaval{\Gammana,\Delta,\Sigma}vA \) au lieu de \( \etaadd\Sigma v \), afin de simplifier les énoncés de certains lemmes vrais pour l'\( \eta-\)expansion si bien d'un \( h' \) que d'une valeur. La notation \( \etaadd\Sigma v \) sera souvent préférée car moins lourde et mettant clairement en évidence quelles variables sont ajoutées au contexte -- ce n'est pas toujours évident lorsqu'on écrit \( \etaval{\Gammana,\Delta,\Sigma}vA \).

Notons enfin que de part notre notion d'équivalence locale, on a \[ \etaadd\Gamma{\lambda x.v}=\lambda x.\etaadd{\Gamma}v \] et \[ \etaadd\Gamma{(v_1,v_2)}=(\etaadd\Gamma{v_1},\etaadd\Gamma{v_2}) \]
\subsection{Substitutions héréditaires}

\newcommand{\subsval}[8]{#1;#2\vdash #3\left[#4\pd #5\colon #6\right]=#7\colon #8}
\newcommand{\subsfoc}[7]{#1\Vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\colon #7}
\newcommand{\subsnegx}[7]{#1\mid #3\colon #5\vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\colon #7}
\newcommand{\subsnegy}[9]{#1\mid #2\colon #3\vdash #4[#5\pd #6\colon #7]=#8\Downarrow #9}
\newcommand{\subspos}[7]{#1\vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\Uparrow #7}
On définit ci-dessous 5 types de jugements : \begin{itemize}
\item Lorsque \begin{itemize} 
\item \( v \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana{\Delta,x\colon A}vB \),
\item \( w \) est soit une valeur telle que \( \juval\Gammana\Delta wA \), soit un neutre positif tel que \( \jupo{\Gammana,\Delta_{na}}wA \) (notons bien que \( w \) n'est autorisé à être un neutre positif que lorsque \( \Delta \) ne contient que des types négatifs ou atomiques), et 
\item \( v' \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\Delta{v'}B \), \end{itemize} on définit le jugement \[ \subsval\Gammana\Delta vxwA{v'}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( n \) est un neutre négatif tel que \( \june{\Gammana,x\colon N_a}x{N_a}nB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( v \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot vB \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subsnegx\Gammana nxw{N_a}vB \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( n \) est un neutre négatif tel que \( \june{\Gammana,x\colon N_a}y{M_a}nB \) avec \( x\neq y \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( n' \) est un neutre négatif tel que \( \june\Gammana y{M_a}{n'}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subsnegy\Gammana y{M_a}nxw{N_a}{n'}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( p \) est un neutre positif tel que \( \jupo{\Gammana,x\colon N_a}pB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( p' \) est un neutre positif tel que \( \jupo\Gammana{p'}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subspos\Gammana pxw{N_a}{p'}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( f \) est un choix du focus tel que \( \jufoc{\Gammana,x\colon N_a}fB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( f' \) est un choix du focus tel que \( \jufoc\Gammana{f'}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subsfoc\Gammana fxw{N_a}{f'}B \]
\end{itemize}

On s'autorisera à noter \( v[x\pd w] \) pour l'unique valeur \( v' \) telle que \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v'}B \), et de même pour \( n[x\pd w] \), \( p[x\pd w] \) et \( f[x\pd w] \).

%Lorsque \( v \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana{\Delta,x\colon A}vB \) et \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\Delta wA \) ou un neutre positif tel que \( \jupo{\Gammana,\Delta}wA \) (lorsque \( \Delta \) ne contient que des types négatifs ou atomiques), on définit \( v[x\pd w] \) par l'unique valeur \( v' \) telle que \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v'}B \) est dérivable dans le système qui suit. On définit de même \( n[x\pd w] \) (qui est soit une valeur, soit un neutre négatif selon que \( x \) est ou non la variable de tête de \( n \)), \( p[x\pd w] \) (qui est un neutre positif) et \( f[x\pd w] \) (qui est un choix du focus).

%Le terme \( w \) est soit une valeur, soit un neutre positif.

Pour prouver \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v'}B \) (un raisonnement par induction donne que \( v' \) est bien toujours une valeur) :
\begin{mathpar}
\inferrule[Abs]{\subsval\Gammana{\Delta,y\colon B}vxwA{v'}C}{\subsval\Gammana\Delta{\lambda y.v}xwA{\lambda y.v'}{B\to C}}

\inferrule[Pair]{\subsval\Gammana\Delta{v_1}xwA{v'_1}B\and\subsval\Gammana\Delta{v_2}xwA{v'_2}C}{\subsval\Gammana\Delta{(v_1,v_2)}xwA{(v'_1,v'_2)}{B\times C}}

\inferrule[MatchXSigma]{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}{v_i}{x_i}p{A_i}vB}{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{\sigma_i(p)}{A_1+A_2}vB}
%\inferrule[MatchXSigma]{\subsval\Gammana{\Delta,x_i\colon A_i}{v_i}{x_i}p{A_i}vB}{\subsval\Gammana{\Delta,x\colon A_1+A_2}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{\sigma_i(p)}{A_1+A_2}vB}
%
%\inferrule[MatchXMatch]{\forall i\in\{1,2\},\;\subsval\Gammana{\Delta,y_i\colon C_i}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{w_i}{A+B}{u_i}{D}%\and\subsval\Gammana\Delta{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{w_2}{TYPE}{u_2}{TYPE}
%}{\subsval\Gammana{\Delta,y\colon C_1+C_2}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{\match {y}{y_1}{w_1}{y_2}{w_2}}{A+B}{\\\match y{y_1}{u_1}{y_2}{u_2}}{D}}

\inferrule[MatchXLet]{\subsval\Gammana{\Delta_{na},y\colon P}{\etaadd{y:P}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}xv{A+B}{v'}C}{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{\letin y{n\colon P}v}{A+B}{\letin yn{v'}}C}

%\inferrule[MatchY]{x\neq y\and\subsval\Gammana{\Delta,x_1\colon B}{v_1}xwA{v'_1}D\and\subsval\Gammana{\Delta,x_2\colon C}{v_2}xwA{v'_2}D}{\subsval\Gammana{\Delta,y\colon B+C}{\left(\match y{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}xwA{\match y{x_1}{v'_1}{x_2}{v'_2}}D}
\inferrule[MatchY]{x\neq y\and\subsval\Gammana{\Delta,y_1\colon B}{v_1}x{w_1}A{v'_1}D\and\subsval\Gammana{\Delta,y_2\colon C}{v_2}x{w_2}A{v'_2}D}{\subsval\Gammana{\Delta,y\colon B+C}{\left(\match y{y_1}{v_1}{y_2}{v_2}\right)}x{\match y{y_1}{w_1}{y_2}{w_2}}A{\\\match y{y_1}{v'_1}{y_2}{v'_2}}D}

\inferrule[Focus]{\subsfoc{\Gammana,\Delta_{na}}fxw{N_a}{f'}{P_a}}{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}fxw{N_a}{f'}{P_a}}
\end{mathpar}
Notons que pour prouver \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v'}B \), il y a toujours une règle qui peut être appliquée : si \( B \) est négatif, une des règles {\sc Abs} et {\sc Pair} peut être appliquée ; si \( \Delta \) contient un type positif, {\sc MatchY} peut être appliqué ; si \( \Delta \) est un \( \Delta_{na} \) et \( A \) est positif, alors {\sc MatchXSigma} ou {\sc MatchXLet} peut être appliqué (car \( w \) est alors une valeur de type positif, et un {\tt match} est à exclure puisque le contexte est négatif ou atomique) ; et si \( B \) est positif ou atomique, \( \Delta \) est un \( \Delta_{na} \) et \( A \) est négatif ou atomique, alors nécessairement \( v \) est de la forme \( f \) et {\sc Focus} s'applique.

Pour prouver \( \subsnegx\Gammana nxwNvB \) et \( \subsnegy\Gammana yNnxwA{n'}B \) (un raisonnement par induction donne que \( n' \) et \( v \) sont respectivement un neutre négatif et une valeur) :
\begin{mathpar}
\inferrule[VarX]{\ }{\subsnegx\Gammana xxwNwN}

\inferrule[VarY]{\ }{\subsnegy\Gammana yNyxwAyN}

\inferrule[AppX]{\subsnegx\Gammana nxwN{\lambda y.v}{B\to C}%\and\locequiv\Gammana u{\lambda y.v}{B\to C}
\and\subspos\Gammana pxwN{p'}B\and\subsval\Gammana\cdot vy{p'}B{v'}C}{\subsnegx\Gammana {(n\ p)}xwN{v'}C}
%
%\inferrule[AppXMatch]{\subsnegx\Gammana nxwN{\match y{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{B\to C}}{TODO}

\inferrule[AppY]{\subsnegy\Gammana yNnxwA{n'}{B\to C}\and\subspos\Gammana pxwA{p'}B}{\subsnegy\Gammana yN{(n\ p)}xwA{n'\ p'}C}

\inferrule[ProjX]{\subsnegx\Gammana nxwN{(v_1,v_2)}{A_1\times A_2}%\and\locequiv\Gammana v{(v_1,v_2)}{A_1\times A_2}
}{\subsnegx\Gammana{\pi_i(n)}xwN{v_i}{A_i}}
%
%\inferrule[ProjXMatch]{\subsnegx\Gammana nxwN{\match y{y_1}{v_1}{y_2}{v_2}}{B\times C}}{TODO}

\inferrule[ProjY]{\subsnegy\Gammana yNnxwA{n'}{A_1\times A_2}}{\subsnegy\Gammana yN{\pi_i(n)}xwA{\pi_i(n')}{A_i}}
\end{mathpar}
Pour prouver \( \subspos\Gammana pxwA{p'}B \) (un raisonnement par induction donne que \( p' \) est bien un neutre positif) :
\begin{mathpar}
\inferrule[Choose]{\subspos\Gammana pxwA{p'}{A_i}}{\subspos\Gammana{\sigma_i(p)}xwA{\sigma_i(p')}{A_1+A_2}}

\inferrule[Value]{\subsval\Gammana\cdot vxwA{v'}{N_a}}{\subspos\Gammana vxwA{v'}{N_a}}
\end{mathpar}
Pour prouver \( \subsfoc\Gammana fxwA{f'}B \), les règles ci-dessous. Un raisonnement par induction donne que \( f' \) est bien un terme choix du focus : c'est clair pour les règles {\sc NegativeY}, {\sc Positive} et {\sc LetY} ; pour les règles {\sc NegativeX} et {\sc LetX}, la valeur renvoyée a un type positif ou atomique et le contexte ne contient pas de sommes, donc cette valeur est forcément un choix du focus.
\begin{mathpar}
\inferrule[NegativeX]{%x\colon N\in\Gammana\and
\subsnegx\Gammana nxwNv\alpha}{\subsfoc\Gammana nxwNv\alpha}

\inferrule[NegativeY]{x\neq y\and y\colon N\in\Gammana\and\subsnegy\Gammana yNnxwA{n'}\alpha}{\subsfoc\Gammana nxwA{n'}\alpha}

\inferrule[Positive]{\subspos\Gammana pxwA{p'}P}{\subsfoc\Gammana pxwa{p'}P}

\inferrule[LetX]{%x\colon N\in\Gammana\and
\subsnegx\Gammana nxwN{v_y}P\and\subsval\Gammana{y\colon P}vxwN{v'}{Q_a}\and\subsval\Gammana\cdot%{y\colon P}
{v'}y{v_y}P{v''}{Q_a}}{\subsfoc\Gammana{(\letin ynv)}xwN{v''}{Q_a}}

\inferrule[LetY]{x\neq y\and y\colon N\in\Gammana\and\subsnegy\Gammana yNnxwA{n'}P\and\subsval\Gammana{y\colon P}vxwA{v'}{Q_a}}{\subsfoc\Gammana{(\letin ynv)}xwA{\letin y{n'}{v'}}{Q_a}}

\end{mathpar}

La terminaison de la procédure se montre par décroissance dans l'ordre lexicographique du triplet \( (A,w,t) \) formé du type \( A \) de la variable \( x \) substituée, du terme \( t \) à gauche du crochet (dans lequel on effectue la substitution), et du terme \( w \) dans le crochet (qui est subsititué à la variable \( x \)). Dans la plupart des règles, les prémissent gardent \( A \) (et \( w \)) inchangé et diminuent strictement \( t \). Les règles {\sc MatchXMatch} et {\sc MatchXLet} gardent \( A \) et \( t \) inchangés et diminuent \( w \). La règle {\sc MatchXSigma} diminue \( A \). C'est également le cas des dernières prémisses de {\sc AppX} et de {\sc LetX} en vertu du lemme 1.1.1 (dans le cas de {\sc LetX}, pour voir que \( P \) est sous-type strict de \( N \), il suffit de considérer qu'ils ne peuvent être égaux car de polarité différentes).

Il nous arrivera d'effectuer plusieurs substitutions les unes à la suite des autres. Pour \[ v[x_1\pd w_1]\ldots[x_n\pd w_n] \] on s'autorisera à noter \[ v[x_i\pd w_i]^{1\leq i\leq n} \] voire \[ v[x_i\pd w_i]^i \] lorsqu'il n'y a pas d'ambiguïté sur l'amplitude des indices.


\subsection{Lemmes structurels}
On aura besoin des lemmes suivants dans le modèle catégorique. %Le premier est évident :

\lem{Si \( t \) est un \( h' \) au sens de 1.3 ou une valeur, dans lequel \( x \) n'est pas libre, alors \[ \etate{\Gamma,x\colon A}{\Delta_{na}}tB[x\pd w\colon A]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB \]}
\demo{
Montrons d'abord, par induction sur \( A \), que lorsque \( x \) n'est pas libre dans \( t \), \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A}tB[x\pd w\colon A]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB) \] Si \( A \) est un type négatif ou atomique, alors le résultat est immédiat. Si \( A=A_1+A_2 \), alors comme \( x \) n'est pas libre dans \( t \), \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB[x\pd w\colon A_1+A_2]=\left(\match x{x_1}{\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x_1\colon A_1}{t}B}{x_2}{\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x_2\colon A_2}{t}B}\right)[x\pd w\colon A_1+A_2] \]
Puis effectuons une induction sur la structure de \( w \). Comme il est typé au type \( A_1+A_2 \), il ne peut s'agir que d'un des cas suivants : \begin{itemize}
\item Si \( w=\sigma_i(w_i) \), alors \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB)[x\pd w\colon A_1+A_2]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x_i\colon A_i}tB)[x_i\pd w_i]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB) \] par hypothèse de récurrence sur \( A \)
\item Si \( w=\letin ynv \), alors \[ \begin{aligned} \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB)[x\pd w\colon A_1+A_2]&=\letin yn{\etate{\Gamma,y\colon P}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB[x\pd v]}\\
&=\letin yn{\etate{\Gamma,y\colon P}{\Delta_{na}}tB)} 
\end{aligned} \]
\item Enfin, si \( w=\match y{y_1}{w_1}{y_2}{w_2} \) (nécessairement \( y\neq x \) car \( x \) n'apparaît pas le contexte où est typé \( w \)), alors \( \Gamma = \Gamma',y\colon C+D \), et 
\[ \begin{aligned} &\phantom{=}\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB[x\pd w\colon A_1+A_2]\\
&=\left(\match y{y_1}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_1\colon C}{t\{y\pd\sigma_1(y_1)\}}B}{y_2}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_2\colon D}{t\{y\pd\sigma_2(y_2)\}}B}\right)[x\pd w\colon A_1+A_2]\\
&=\match y{y_1}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_1\colon C}{t\{y\pd\sigma_1(y_1)\}}B[x\pd w_1]}{y_2}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_2\colon D}{t\{y\pd\sigma_2(y_2)\}}B[x\pd w_2]} \\
&=\match y{y_1}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},y_1\colon C}{t\{y\pd\sigma_1(y_1)\}}B}{y_2}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},y_2\colon D}{t\{y\pd\sigma_2(y_2)\}}B}\quad\text{(hypothèse d'induction sur }w\text{)}\\
&=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB
\end{aligned} \]

\end{itemize}
}

%\lem{Si \( x \) n'est pas libre dans \( v \), alors \[ \subsval\Gammana\Delta vxwAvB \]}
Le suivant contient des identités entre l'\(\eta-\)expansion et la substitution héréditaire, qui se prouvent mutuellement récursivement :
\lem{Lorsque \( \Delta_{na}=x_1\colon N_{a1},\ldots, x_n\colon N_{an} \), on a \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na}}{n'}B[x\pd w\colon A]=n'\{x_1\pd\etate{\Delta_{na}}{\cdot}{x_1}{N_{a1}}\}\ldots\{x_n\pd\etate{\Delta_{na}}{\cdot}{x_n}{N_{an}}\}[x\pd w\colon A] \] 
%\[ \eta(\jute\Gamma nB)[x\pd w\colon A]=\eta(\jute\Gamma{n[x\pd w\colon A]}B) \]
%\[ v[x\pd\eta(\jute{\Gamma;\cdot}xA)]=v\colon B \]
Si \( \juval\cdot{\Gamma,y\colon A}vB \), alors
\[ \etaadd{x:A}{v}[y\pd\etate{\Gamma,x\colon A}{\cdot}xA)]=v\{y\pd x\} \]
}
\demo{À REMETTRE À JOUR Pour démontrer ce lemme, on procède par induction sur \( A \). Soit donc un type \( A \) tel que les deux identités sont vérifiées pour tout sous-type strict de \( A \) (appelons HR0 cette hypothèse de récurrence).\\
Pour la première égalité, raisonnons par induction sur le couple \( (B,\Gamma) \) dans l'ordre lexicographique. \begin{itemize}
\item L'égalité est triviale si \( B \) est un type de base et \( \Gamma \) est un contexte négatif \( \Gammana \). 
\item Si le contexte vaut \( \Gamma,x\colon A+B \), alors 
\item Si \( \Gamma \) est un contexte négatif \( \Gammana \) et si \( B \) est un type produit, alors \[ \eta_{B_1\times B_2}(n)[x\pd w]_\Gamma = (\eta_{B_1}(\pi_1(n)),\eta_{B_2}(\pi_2(n)))[x\pd w]_\Gamma=(\eta_{B_1}(\pi_1(n)[x\pd w]_\Gamma),\eta_{B_2}(\pi_2(n)[x\pd w]_\Gamma) \] en utilisant {\tt Pair} et l'hypothèse de récurrence sur \( B_1 \) et \( B_2 \), qui sont des sous-types stricts de \( B \). Si \( x \) n'est pas la variable de tête de \( n \), alors {\tt ProjY} permet de conclure. Sinon, \( n[x\pd w]_\Gamma \) est une valeur de type \( B_1\times B_2 \), d'où \[ \eta_{B_1\times B_2}(n[x\pd w]_\Gamma)=\eta_{B_1\times B_2}((v_1,v_2))=(v_1,v_2) \] et par {\tt ProjX}, \[ \eta_{B_i}(\pi_i(n)[x\pd w])=\eta_{B_i}(v_i)=v_i \] ce qui permet de conclure. 
\item Si \( \Gamma \) est un contexte négatif \( \Gammana \) et si \( B \) est un type flèche, alors \[ \eta_{B_1\to B_2}(n)[x\pd w]_\Gamma=(\lambda y.\eta_{B_2}(n\ \eta_{B_1}(y)))[x\pd w]=\lambda y.\eta_{B_2}((n\ \eta_{B_1}(y))[x\pd w]) \] en utilisant {\tt Abs} et l'hypothèse de récurrence sur \( B_2 \), qui est un sous-type strict de \( B \). Si \( x \) n'est pas la variable de tête de \( n \), alors {\tt AppY} permet de conclure. Sinon, \( n[x\pd w]_\Gamma \) est une valeur de type \( B_1\to B_2 \), d'où \[ \eta_{B_1\to B_2}(n[x\pd w]_\Gamma)=\eta_{B_1\to B_2}(\lambda y.u)=\lambda y.u \] Puis par le lemme 1.5.1, \( \eta_{B_1}(y)[x\pd w]_\Gamma=\eta_{B_1}(y) \), donc par {\tt AppX} \[ \eta_{B_2}((n\ \eta_{B_1}(y)) = \eta_{B_2}(u[y\pd\eta_{B_1}(y)]) = u[y\pd\eta_{B_1}(y)] \] ce qui permet de conclure par le (b) de l'hypothèse de récurrence HR0, puisque \( B_1 \) est un sous-type strict de \( A \) par le lemme 1.1.1. On a donc démontré la première égalité par récurrence sur \( B \).
\item Si \( \Gamma \) est un contexte négatif \( \Gammana \) et si \( B \) est un type somme, 
\end{itemize}
Pour la deuxième égalité, montrons par récurrence sur le terme \( t \) à gauche du crochet qu'on a, pour toute variable \( x \), toute valeur \( v \) et tout neutre \( n \), \[ \sys{v[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma&=v \\ n[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma&=\sys{\eta_B(n)\quad&\text{si }x\text{ est la variable de tête de }n\\n\quad&\text{sinon}}} \] On fait une disjonction de cas sur la forme de \( t \), donc sur la dernière règle à appliquer pour prouver le jugement de substitution pertinent. Tous les cas se traitent facilement par hypothèse de récurrence (les prémisses des règles se font sur des sous-termes stricts de \( t \)), sauf le cas de la règle {\tt AppX}, où on effectue le raisonnement suivant : on cherche à montrer que \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=\eta_C(n\ v) \] où \( n \) a le type \( B\to C \) et \( v \) a le type \( C \), et où \( x \) est la variable de tête de \( n \). On a par hypothèse de récurrence sur \( n \), \[ n[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=\eta_{B\to C}(n)=\lambda y.\eta_C(n\ \eta_B(y)) \] Puis l'hypothèse de récurrence sur \( v \) donne \[ v[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=v \] Donc par la règle {\tt AppX}, \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=\eta_C(n\ \eta_B(y))[y\pd v]_\Gamma \] Or, \( B \) et \( C \) sont des sous-types stricts de \( A \) par le lemme 1.1.1, donc par le (a) de HR0 : \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=\eta_C((n\ \eta_B(y)[y\pd v]_\Gamma) \] \( y \) étant créée fraîche dans la définition de \( \eta_{B\to C} \), elle n'est pas libre dans \( n \) donc la règle {\tt AppY} s'applique, et grâce au lemme 1.5.1, on a \( n[y\pd v]_\Gamma=n \), donc \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=\eta_C(n\ (\eta_B(y)[y\pd v]_\Gamma)) \] Puis à nouveau par le (a) de HR0, \( \eta_B(y)[y\pd v]_\Gamma=\eta_B(y[y\pd v]_\Gamma)=\eta_B(v)=v \), d'où finalement \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]_\Gamma=\eta_C(n\ v) \]}

On aura également besoin du lemme suivant :\\
\lem{Pour tout contexte \( \Gamma \), toutes variables \( x,x_1,\ldots,x_n \), tous neutres positifs \( p_1,\ldots,p_n \) tels que \( x \) n'est libre dans aucun des \( p_i \) et pour toute valeur \( u \), on a \[ (x\ p_1\ \ldots\ p_n)[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_n.u]=u[x_i\pd p_i]^i \]}
\demo{La démonstration se fait par récurrence sur \( n \). Le cas \( n=0 \) est trivial. Soit \( n \) un entier tel que le lemme soit vérifié pour \( n \) valeurs, puis soit \( \Gamma \) un contexte, \( x,x_1,\ldots,x_{n+1} \) des variables, \( p_1,\ldots,p_{n+1} \) des neutres positifs tels que \( x \) n'est libre dans aucun des \( p_i \), et  \( u \) une valeur. En utilisant l'hypothèse de récurrence puis la règle {\tt Abs}, on a \[
(x\ p_1\ \ldots\ p_{n})[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u]
= (\lambda x_{n+1}.u)[x_i\pd p_i]^{1\leq i\leq n} = \lambda x_{n+1}.(u[x_i\pd v_i]^{1\leq i\leq n}) \] 
Puis par le lemme 1.5.1, \( p_{n+1}[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u]=p_{n+1} \), donc par la règle {\tt AppX}, on a \[ (x\ p_1\ \ldots\ p_{n+1})[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u] = u[x_i\pd p_i]^{1\leq i\leq n}[x_{n+1}\pd p_{n+1}] \] ce qu'il fallait démontrer.}

Finalement, un dernier lemme qui s'appuie sur les deux précédents :

\lem{\[ \etate{\Gammana}{\Delta}{x\ y_1\ \ldots\ y_n}C)[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=v \]} 
\demo{Pour prouver ce lemme, montrons par induction sur \( \Delta \) que \[ \etate{\Gammana}{\Delta}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=v[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta}{p'_i}{A_i}]^i \]
ce qui suffira à conclure grâce au lemme 1.5.2.(b).

Si \( \Delta \) est un \( \Delta_{na} \), alors par le lemme 1.5.2.(a), \[ \etate{\Gammana}{\Delta_{na}}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=(x\ p_1\ \ldots\ p_n)[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v] \] où \( p_i \) correspond à \( p'_i \) où toutes les variables \( \Delta_{na} \) ont été remplacées par leur \( \eta-\)expansion ; en d'autres termes, par la règle {\sc Atom}, les \( p_i \) sont les \( \eta-\)expansions des \( p'_i \) dans \( \Gammana;\Delta_{na} \). Puis par le lemme 1.5.3, \[ \etate{\Gammana}{\Delta_{na}}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=v[y_i\pd p_i]^i \] ce qu'il fallait démontrer.
%immédiat par les lemmes 1.5.2.(a) et 1.5.3.

Plaçons à présent dans le cas d'un contexte \( \Delta,z\colon B_1+B_2 \). Comme \( v \) est typé dans \( \Gammana\pd\{x\},\Delta,z\colon B_1+B_2 \), on a \[ v=\match z{z_1}{v_1}{z_2}{v_2} \] puis \[ \lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v=\match z{z_1}{\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_1}{z_2}{\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_2} \qquad(*)\]
Puis \[ \etate{\Gammana}{\Delta,z\colon B_1+B_2}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C=\match z{z_1}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}C}{z_2}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_2\colon B_2}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}C} \]
Appliquons la substitution héréditaire de \( x \) par \( \lambda y_1.\ldots\lambda y_n. v \) : %Par la règle {\sc MatchY} et par \( (*) \), on obtient : 
\[ \begin{aligned}&\phantom{=}\etate{\Gammana}{\Delta,z\colon B_1+B_2}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]\\&=\match z{z_1}{\etate{\Gammana;\Delta,z_1\colon B_1}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_1]}{z_2}{\etate{\Gammana;\Delta,z_2\colon B_2}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_2]}\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(règle }\textsc{MatchY}\text{ et }(*)\text{)}
\\ &=\match z{z_1}{v_1[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{p'_i\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}{A_i}]^i%\ldots[y_n\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{p'_n\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}{A_n}]
}{z_2}{v_2[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z_2\colon B_2}{p'_i\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}{A_i}]^i 
}\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(Hypothèse d'induction)}
\\&=\left(\match z{z_1}{v_1}{z_2}{v_2}\right)\left[y_i\pd\match z{z_1}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{p'_i\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}{A_i}}{z_2}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_2\colon B_2}{p'_i\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}{A_i}}\right]^i\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(règle }\textsc{MatchY}\text{)} 
\\&=\left(\match z{z_1}{v_1}{z_2}{v_2}\right)[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z\colon B_1+B_2}{p'_i}{A_i}]^i%\ldots[y_2\pd p'_2]
\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(règle }\textsc{PosHypDelta}\text{)}
\end{aligned} \] 
ce qui achève l'induction et prouve la propriété voulue.}

%Enfin, on aura besoin du lemme suivant :


\section{Modèle catégorique}

\subsection{Objets, morphismes}

On définit la catégorie \EC de la manière suivante :

\paragraph{Ses objets} sont les contextes \( \Gamma \), à \( \alpha-\)renommage des variables près.

\paragraph{Un morphisme} de \( \Delta \) à \( \Gamma = (x_i\colon A_i)_{i\in I} \) est un tuple \( (v_i)_{i\in I} \) de valeurs tel que \[ \forall i\in I,\juval\cdot\Delta{v_i}{A_i} \] 
\paragraph{La composition} de \( \phi\colon\Delta\to\Gamma \) et de \( \psi\colon\Sigma\to\Delta \), où \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \), et où pour tout \( j \), \( \Delta_{|j} \) désigne le contexte \( y_j\colon B_j,y_{j+1}\colon B_{j+1},\ldots,y_n\colon B_n \), est définie par 
\[ \forall i\in I,\;(\phi\circ\psi)_i=\etaadd{\Sigma}{\phi_i}[y_j\pd\etaadd{\Delta_{|j+1}}{\psi_j}]^j\quad(*) \]
Intuitivement, on voudrait écrire \[ \forall i\in I,\;(\phi\circ\psi)_i=\phi_i[y_j\pd\psi_j]^j \] mais il y a un problème de contextes dans lesquels sont typés les valeurs.

Avec la bonne définition \( (*) \), on a bien \( \juval\cdot{\Delta,\Sigma}{\etaadd{\Sigma}{\phi_i}}{A_i} \) et \( \juval\cdot{\Delta_{|2},\Sigma}{\etaadd{\Delta_{|2}}{\psi_1}}{B_1} \), donc \( \etaadd{\Sigma}{\phi_i}[y_1\pd\etaadd{\Delta_{|2}}{\psi_1}] \) est bien défini et est typé dans \( \Delta_{|2},\Sigma \) ; puis de proche en proche, \( \etaadd{\Sigma}{\phi_i}[y_j\pd\etaadd{\Delta_{|j+1}}{\psi_j}]^{1\leq j\leq k} \) est bien défini et est typé dans \( \Delta_{|k+1},\Sigma \), donc finalement \( (\phi\circ\psi)_i \) est bien défini et est typé dans \( \Delta_{|n+1},\Sigma=\Sigma \).

%\[ \forall i\in I,\;(\phi\circ\psi)_i=\phi_i[y_j\pd\psi_j]^j \] %[y_1\pd\psi_1]\ldots[y_n\pd\psi_n] \]
\paragraph{L'identité} de \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) est alors définie par \[ \forall i\in I,(\ID_\Gamma)_i=\etaval\Gamma{x_i}{A_i} \] Vérifions que c'est bien un neutre pour la composition : soit \( \phi\colon\Delta\to\Gamma \). Montrons d'abord que \( \phi\circ\ID_\Delta=\phi \), c'est-à-dire que pour tout \( i\in I \), \[ (\phi\circ\ID_\Delta)_i=\etaadd{\Delta}{\phi_i}[y'_j\pd\etaadd{\Delta'_{|j+1}}{y_j}]^j=\phi_i \] où \( \Delta'=(y'_j\colon B_j)_{j\in J} \) est un \( \alpha-\)renommage de \( \Delta \) et où on considère \( \phi\colon\Delta'\to\Gamma \). Procédons par induction sur \( \Delta \). Si \( \Delta \) est vide, les \( \eta-\)expansions sont triviales et il n'y a aucune substitution, donc l'énoncé est trivial. Si \( \Delta \) contient au moins un élément, alors \( \Delta=y\colon A,\Delta_{|2} \), en notant \( v:=\etaadd{\Delta_{|2}}{\phi_i} \), le lemme 1.5.2.(b) donne \[ \etaadd{y\colon A}v[y'\pd\etaval{y\colon A,\Delta_{|2},\Delta'_{|2}}yA]=v\{y'\pd y\} \] et \( v\{y'\pd y\}=v \) à \( \alpha-\)renommage près. Puis par hypothèse d'induction, \[ v[y'_j\pd\etaadd{\Delta'_{|j+1}}{y_j}]^{2\leq j\leq n}=\phi_i \] Comme \[ \etaadd{\Delta}{\phi_i}=\etaadd{y\colon A}v \] la conclusion suit. Puis montrons que \( \ID_\Gamma\circ\phi=\phi \), c'est-à-dire que pour tout \( i_0\in I \), on a \[ (\ID_\Gamma\circ\phi)_{i_0}=\etaval{\Gamma,\Delta}{x_{i_0}}{A_{i_0}}[x_i\pd\etaadd{\Gamma_{|i+1}}{\phi_i}]^i=\phi_{i_0} \] Pour cela, procédons par récurrence sur \( i \). Tant que \( i<i_0 \), le lemme 1.5.1 permet de retirer les \( x_i \) du contexte \( \Gamma \) dans la première \( \eta-\)expansion. De proche en proche, on arrive à \[ (\ID_\Gamma\circ\phi)_{i_0}=\etaval{\Gamma_{|i_0},\Delta}{x_{i_0}}{A_{i_0}}[x_i\pd\etaadd{\Gamma_{|i+1}}{\phi_i}]^{i_0\leq i\leq m} \] Puis le lemme 1.5.2.(a) donne \[ \etaval{\Gamma_{|i_0},\Delta}{x_{i_0}}{A_{i_0}}[x_{i_0}\pd\etaadd{\Gamma_{|i_0+1}}{\phi_{i_0}}]=\etaadd{\Gamma_{|i_0+1}}{\phi_{i_0}} \] puis le lemme 1.5.1 permet de retirer toutes les variables restantes dans \( \Gamma_{|i_0+1} \), pour arriver finalement à \[ (\ID_\Gamma\circ\phi)_{i_0}=\phi_{i_0} \]

\subsection{Produits et exponentielles}

On montre facilement que \EC est munie de produits, puisque le contexte \( \Gamma,\Delta \) (concaténation des deux contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \)) vérifie les propriétés caractéristiques qui définissent le produit de \( \Gamma \) et \( \Delta \). Comme il est courant en théorie des catégories, lorsque \( \phi\colon\Sigma\to\Gamma \) et \( \psi\colon\Theta\to\Delta \), où \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \), on notera \( \phi\times\psi \) le morphisme de \( \Sigma\times\Theta \) vers \( \Gamma\times\Delta \) défini par \[ \sys{\forall i\in I,(\phi\times\psi)_i&=\phi_i\\\forall j\in J,(\phi\times\psi)_j&=\psi_j} \] Lorsque \( \Theta=\Delta \) et que \( \psi=\ID_\Delta \), on s'autorisera à écrire \( \phi\times\Delta \) pour \( \phi\times\ID_\Delta \).

Montrons à présent que \EC est dotée d'exponentielles. Définissons \( \Delta^\Gamma \), où \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_n\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \), par \[ \Delta^\Gamma:=(f_j\colon A_1\to\ldots\to A_m\to B_j)_{j\in J} \] et montrons que cette définition fournit bien une exponentielle pour la fonction d'évaluation \( \epsilon\colon \Delta^\Gamma\times\Gamma\to\Delta \) et la fonction d'abstraction \( \lambda \) qui à \( \phi\colon \Sigma\times\Gamma\to\Delta \) associe \( \lambda\phi\colon\Sigma\to\Delta^\Gamma \) définies comme suit, lorsque \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_m\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \) :
 \[ \forall j\in J,\epsilon_j:=\eta(\Delta^\Gamma_{|j};\Gamma\vdash f_j\ x_1\ \ldots\ x_m\colon B_j) \] %\eta_{B_j}(f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m)) \]
 \[ \forall \phi\colon \Sigma\times\Gamma\to\Delta,\forall j\in J,\;(\lambda\phi)_j:=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j \]
Notons déjà que \( \Delta^\Gamma \) est un contexte qui ne contient que des types négatifs.

Pour ceci, montrons que pour tout \( \phi\colon \Sigma\times \Gamma\to\Delta \), \[ \phi=\epsilon\circ(\lambda\phi\times \Gamma)\qquad(1) \] puis que pour tout \( \rho\colon \Sigma\to\Delta^\Gamma \), \[ \lambda(\epsilon\circ(\rho\times \Gamma))=\rho\qquad(2) \] ce qui prouvera l'unicité de \( \lambda\phi \) comme morphisme qui vérifie (1), puisque si \( \rho \) est un morphisme qui vérifie \( \phi=\epsilon\circ(\rho\times\Gamma) \), alors en appliquant \( \lambda \) et (2), on retrouve \( \lambda\phi=\rho \).

Pour montrer (1), soit \( \phi\colon\Sigma\times\Gamma\to\Delta \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_m\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \). Pour tout \( j\in J \), on a d'une part :
\[ \begin{aligned}
&\ \phantom{=}\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_j\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_j}]\\
&= \etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j}[f_j\pd\lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\phi_j}] \\
&= \etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\phi_j} \quad\text{(lemme 1.5.4)}
\end{aligned} \]
Puis
\[ \begin{aligned}
&\phantom{ = } (\epsilon\circ(\lambda\phi\times\Gamma))_j\\
&= \etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{(\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_\ell}]^\ell%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma'\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(définition de }\circ\text{)} \\
&=\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{(\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 1.5.1)}\\
&=\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\phi_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_\ell}]^{j+1\leq\ell\leq n}%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(cf point ci-dessus)}\\
&=\etaadd{\Gamma}{\phi_j}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 1.5.1)}\\
%&=\etaval{\Sigma\times\Gamma'}{\phi_j}{B_j}\quad\text{(lemme 1.5.2.(b))}\\
&=\phi_j\quad\text{(lemme 1.5.2.(b))}%\quad\text{(puisque }\phi_j\text{ est typé dans }\Sigma\times\Gamma'\text{)}
\end{aligned} \]

%&= \eta(\jute{f_j\colon A_1\to\ldots\to A_m\to B_j,\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}{B_j})[f_j\pd(\lambda\sigma)_j]\qquad\text{(lemmes 1.5.1 et 1.5.2(b))}\\
%&= \eta(\jute{\Delta^\Gamma;\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j})[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]\\
%&= \phi_j\quad\text{(lemme 1.5.4)}
%\end{aligned} \]

%Pour montrer (1), procédons par récurrence sur le nombre de sommes dans les types de \( \Gamma \). Si \( \Gamma \) ne contient aucun type positif, soit \( \phi\colon\Sigma\times\Gammana\to\Delta \), avec \( \Gammana=x_1\colon N_{a1},\ldots,x_m\colon N_{am} \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \). Pour tout \( j\in J \), on a :
%\[ \begin{aligned}
%(\epsilon\circ(\lambda\phi\times\Gammana))_j
%&= \epsilon_j[f_1\pd(\lambda\phi)_1]\ldots[f_n\pd(\lambda\phi)_n][x_1\pd\eta(\jute\Gammana{x_1}{N_{a1}})]\ldots[x_m\pd\eta(\jute\Gammana{x_m}{N_{am}})] \\
%&= \epsilon_j[f_j\pd(\lambda\phi)_j]\qquad\text{(lemme 1.5.1 et 1.5.2(b))}\\
%&= \eta(\Delta^{\Gammana};\Gammana\vdash f_j\ x_1\ \ldots\ x_m\colon B_j)[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]\\
%&= (f_j\ \eta(\jute\Gammana{x_1}{N_{a1}})\ \ldots\ \eta(\jute\Gammana{x_m}{N_{am}})[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]\qquad\text{(lemme 1.5.2.(a))}\\%\eta_{B_j}((f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m))[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j])\qquad\text{(lemme 1.5.2.(a))}\\
%&= \phi_j[x_B\pd\eta(\jute\Gammana{x_1}{N_{a1}})]\ldots[x_m\pd\eta(\jute\Gammana{x_m}{N_{am}})]\qquad\text{(lemme 1.5.3)}\\
%&= \phi_j\qquad\text{(lemme 1.5.2.(b))}
%\end{aligned} \]
%Supposons à présent que \( \Gamma =\Gamma', z\colon A+B \). Soit \( \phi\colon\Sigma\times\Gamma\to\Delta \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_{1},\ldots,x_m\colon A_m \) (un des \( x_i \) est la variable \( z \)) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \). Par le lemme 1.2.2, pour tout \( j\in J \), \( \phi_j \) est localement équivalente à une valeur \[ \phi'_j=\match z{z_1}{v_{1j}}{z_2}{v_{2j}} \]. Puis on a, pour tout \( j\in J \),
%\[ \begin{aligned}
%(\epsilon\circ(\lambda\phi\times\Gamma))_j
%&= \epsilon_j[f_1\pd(\lambda\phi)_1]\ldots[f_n\pd(\lambda\phi)_n][x_1\pd\eta(\jute\Gamma{x_1}{A_1})]\ldots[x_m\pd\eta(\jute\Gammana{x_m}{A_m})] \\
%&= \epsilon_j[f_j\pd(\lambda\phi)_j]\qquad\text{(lemme 1.5.1 et 1.5.2(b))}\\
%&= \eta(\Delta^{\Gamma};\Gamma\vdash f_j\ x_1\ \ldots\ x_m\colon B_j)[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]\\
%&= \left(\match z{z_1}{\eta(\Delta^\Gamma;\Gamma'\vdash (f_j\ x_1\ \ldots\ x_m)\{z\pd\sigma_1(z_1)\}\colon B_j)}{z_2}{\eta(\Delta^\Gamma;\Gamma'\vdash (f_j\ x_1\ \ldots\ x_m)\{z\pd\sigma_2(z_2)\}\colon B_j)}\right)[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]\\
%&= \match z{z_1}{\eta(\Delta^\Gamma;\Gamma'\vdash (f_j\ x_1\ \ldots\ x_m)\{z\pd\sigma_1(z_1)\}\colon B_j)[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]}{z_2}{\eta(\Delta^\Gamma;\Gamma'\vdash (f_j\ x_1\ \ldots\ x_m)\{z\pd\sigma_2(z_2)\}\colon B_j)[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]}\qquad\text{(règle }\textsc{MatchY}\text{)}\\
%&= (f_j\ \eta(\jute\Gamma{x_1}{A_1})\ \ldots\ \eta(\jute\Gamma{x_m}{A_m})[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j]\qquad\text{(lemme 1.5.2.(a))}\\
%&= \phi_j[x_B\pd\eta(\jute\Gamma{x_1}{A_1})]\ldots[x_m\pd\eta(\jute\Gamma{x_m}{A_m})]\qquad\text{(lemme 1.5.3)}\\
%&= \phi_j\qquad\text{(lemme 1.5.2.(b))}
%\end{aligned} \]

Pour montrer (2), soit \( \rho\colon\Sigma\to\Delta^\Gamma \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots, x_m\colon A_m\) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n\). Pour tout \( j\in J \), on a
\[ \begin{aligned}
(\lambda(\epsilon\circ(\rho\times\Gamma)))_j
&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon\circ(\rho\times\Gamma))_j \\
&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^\ell%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i)\\
&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i)\quad\text{(lemme 1.5.1)}\\
&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j}\\&\hspace{0.2\linewidth}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i)\quad\text{(définition de }\epsilon\text{)}\\
&= (\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j})\\&\hspace{0.2\linewidth}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(règle }\textsc{Abs}\text{)}\\
&=\etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\cdot}{f_j}{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i \\
&=\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\rho_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j+1\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 1.5.2.(a))} \\
&=\etaadd{\Gamma}{\rho_j}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 1.5.1.)} \\
%&=\etaval{\Sigma\times\Gamma'}{\rho_j}{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}\quad\text{(lemme 1.5.2.(b))}\\
&=\rho_j\quad\text{(lemme 1.5.2.(b))} \end{aligned} \] ce qui prouve que \EC a des exponentielles.



%&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon_j[f_j\pd\rho_j])\qquad\text{(lemme 1.5.1 et 1.5.2.(b))} \\
%&= \lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.(\eta(\Delta^\Gamma;\Gamma\vdash f_j\ x_1\ \ldots\ x_m\colon B_j)[f_j\pd\rho_j]) \\
%&= (\lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.\eta(\Delta^\Gamma;\Gamma\vdash f_j\ x_1\ \ldots\ x_m\colon B_j))[f_j\pd\rho_j]\qquad\text{(règle }\texttt{Abs}\text{)}\\
%&= \eta({\Delta^\Gamma};\cdot\vdash f_j\colon{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j})[f_j\pd\rho_j]\\
%&= f_j[f_j\pd\rho_j]\qquad\text{(lemme 1.5.2.(a))}\\
%&= \rho_j 
%\end{aligned} \] ce qui prouve que \EC a des exponentielles.


%On définit la catégorie \EC de la manière suivante :\\
%Ses objets sont les contextes négatifs ou atomiques \( \Gammana \).\\
%Un morphisme de \( \Delta_{na} \) à \( \Gammana = (x_i\colon {N^a}_i)_{i\in I} \) est un tuple \( (v_i)_{i\in I} \) de valeurs tel que \[ \forall i\in I,\Delta_{na}\vdash v_i\colon {N^a}_i \] La composition de \( \phi\colon\Delta_{na}\to\Gammana \) et de \( \psi\colon\Sigma_{na}\to\Delta_{na} \), où \( \Gammana=(x_i\colon {N^a}_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=y_1\colon {M^a}_1,\ldots,y_n\colon {M^a}_n \) est définie par \[ \forall i\in I,\;(\phi\circ\tau)_i=\sigma_i[y_1\pd\tau_1]_{\Sigma_{na}}\ldots[y_n\pd\tau_n]_{\Sigma_{na}} \]
%L'identité de \( \Gammana=(x_i\colon {N^a}_i)_{i\in I} \) est alors définie par \[ \forall i\in I,(\ID_{\Gammana})_i=\eta_{{N^a}_i}(x_i) \] C'est bien un neutre pour la composition en vertu du lemme 1.5.2.(b)\\
%On montre facilement que \EC est munie de produits, puisque le contexte \( \Gammana,\Delta_{na} \) (concaténation des deux contextes \( \Gammana \) et \( \Delta_{na} \)) vérifie les propriétés caractéristiques qui définissent le produit de \( \Gammana \) et \( \Delta_{na} \). Comme il est courant en théorie des catégories, lorsque \( \sigma\colon\Sigma_{na}\to\Gammana \) et \( \tau\colon\Theta_{na}\to\Delta_{na} \), où \( \Gammana=(x_i\colon {N^a}_i)_{i\in I} \) et \( \Delta_{na}=(y_j\colon {M^a}_j)_{j\in J} \), on notera \( \sigma\times\tau \) le morphisme de \( \Sigma_{na}\times\Theta_{na} \) vers \( \Gammana\times\Delta_{na} \) défini par \[ \sys{\forall i\in I,(\sigma\times\tau)_i&=\sigma_i\\\forall j\in J,(\sigma\times\tau)_j&=\tau_j} \] Lorsque \( \Theta_{na}=\Delta_{na} \) et que \( \tau=\ID_{\Delta_{na}} \), on s'autorisera à écrire \( \sigma\times\Delta_{na} \) pour \( \sigma\times\ID_{\Delta_{na}} \). \\
%Montrons à présent que \EC est dotée d'exponentielles. Définissons \( {\Delta_{na}}^{\Gammana} \), où \( \Gammana=x_1\colon {N^a}_1,\ldots,x_n\colon {N^a}_m \) et \( \Delta_{na}=(y_j\colon {M^a}_j)_{j\in J} \), par \[ {\Delta_{na}}^{\Gammana}:=(f_j\colon A_1\to\ldots\to A_m\to B_j)_{j\in J} \] et montrons que cette définition fournit bien une exponentielle pour la fonction d'évaluation \( \epsilon\colon {\Delta_{na}}^{\Gammana}\times\Gammana\to\Delta_{na} \) et la fonction d'abstraction \( \lambda \) qui à \( \sigma\colon \Sigma_{na}\times\Gammana\to\Delta_{na} \) associe \( \lambda\sigma\colon\Sigma_{na}\to{\Delta_{na}}^{\Gammana} \) définies comme suit, lorsque \( \Gammana=x_1\colon {N^a}_1,\ldots,x_m\colon {N^a}_m \) et \( \Delta_{na}=(y_j\colon {M^a}_j)_{j\in J} \) :
% \[ \forall j\in J,\epsilon_j:=\eta_{{M^a}_j}(f_j\ \eta_{{N^a}_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{{N^a}_m}(x_m)) \]
% \[ \forall \sigma\colon \Sigma_{na}\times\Gammana\to\Delta_{na},\forall j\in J,\;(\lambda\sigma)_j:=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\sigma_j \]
%Pour ceci, montrons que pour tout \( \sigma\colon \Sigma_{na}\times \Gammana\to\Delta_{na} \), \[ \sigma=\epsilon\circ(\lambda\sigma\times \Gammana)\qquad(1) \] puis que pour tout \( \rho\colon \Sigma_{na}\to{\Delta_{na}}^{\Gammana} \), \[ \lambda(\epsilon\circ(\rho\times \Gammana))=\rho\qquad(2) \] ce qui prouvera l'unicité de \( \lambda\sigma \) comme morphisme qui vérifie (1), puisque si \( \rho \) est un morphisme qui vérifie \( \sigma=\epsilon\circ(\rho\times\Gammana) \), alors en appliquant \( \lambda \) et (2), on retrouve \( \lambda\sigma=\rho \).\\
%Pour montrer (1), soit \( \sigma\colon\Sigma_{na}\times\Gammana\to\Delta_{na} \), avec \( \Gammana=x_1\colon {N^a}_1,\ldots,x_m\colon {N^a}_m \) et \( \Delta_{na}=(y_j\colon {M^a}_j)_{j\in J}=y_1\colon {M^a}_1,\ldots,y_n\colon {M^a}_n \). Pour tout \( j\in J \), on a :
%\[ \begin{aligned}
%(\epsilon\circ(\lambda\sigma\times\Gammana))_j
%&= \epsilon_j[f_1\pd(\lambda\sigma)_1]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\ldots[f_n\pd(\lambda\sigma)_n]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}[x_1\pd\eta_{{N^a}_1}(x_1)]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\ldots[x_m\pd\eta_{{N^a}_m}(x_m)]_{\Sigma_{na}\times\Gammana} \\
%&= \epsilon_j[f_j\pd(\lambda\sigma)_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\qquad\text{(lemme 1.5.1 et 1.5.2(b))}\\
%&= \eta_{{M^a}_j}(f_j\ \eta_{{N^a}_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{{N^a}_m}(x_m))[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\sigma_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\\
%&= \eta_{{M^a}_j}((f_j\ \eta_{{N^a}_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{{M^a}_m}(x_m))[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\sigma_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana})\qquad\text{(lemme 1.5.2.(a))}\\
%&= \eta_{{M^a}_j}(\sigma_j[x_B\pd\eta_{{N^a}_1}(x_1)]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\ldots[x_m\pd\eta_{{N^a}_m}(x_m)]_{\Sigma_{na}\times\Gammana})\qquad\text{(lemme 1.5.3)}\\
%&= \eta_{{M^a}_j}(\sigma_j)\qquad\text{(lemme 1.5.2.(b)}\\
%&= \sigma_j
%\end{aligned} \]
%Pour montrer (2), soit \( \rho\colon\Sigma_{na}\to{\Delta_{na}}^{\Gammana} \), avec \( \Gammana=x_1\colon {N^a}_1,\ldots, x_m\colon {N^a}_m\) et \( \Delta_{na}=(y_j\colon {M^a}_j)_{j\in J}=y_1\colon {M^a}_1,\ldots,y_n\colon {M^a}_n\). Pour tout \( j\in J \), on a
%\[ \begin{aligned}
%(\lambda(\epsilon\circ(\rho\times\Gammana)))_j
%&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon\circ(\rho\times\Gammana))_j \\
%&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon_j[f_1\pd\rho_1]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\ldots[f_n\pd\rho_n]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}[x_1\pd\eta_{{N^a}_1}(x_1)]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\ldots[x_m\pd\eta_{{N^a}_m}(x_m)]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}) \\
%&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon_j[f_j\pd\rho_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana})\qquad\text{(lemme 1.5.1 et 1.5.2.(b))} \\
%&= \lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.(\eta_{{M^a}_j}(f_j\ \eta_{{N^a}_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{{N^a}_m}(x_m))[f_j\pd\rho_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}) \\
%&= (\lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.\eta_{{M^a}_j}(f_j\ \eta_{{N^a}_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{{N^a}_m}(x_m)))[f_j\pd\rho_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\qquad\text{(règle }\texttt{Abs}\text{)}\\
%&= (\eta_{{N^a}_1\to\ldots\to {N^a}_m\to {M^a}_j}(f_j))[f_j\pd\rho_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana}\\
%&= \eta_{{N^a}_1\to\ldots\to {N^a}_m\to {M^a}_j}(f_j[f_j\pd\rho_j]_{\Sigma_{na}\times\Gammana})\qquad\text{(lemme 1.5.2.(a))}\\
%&= \eta_{{N^a}_1\to\ldots\to {N^a}_m\to {M^a}_j}(\rho_j) \\
%&= \rho_j 
%\end{aligned} \] ce qui prouve que \EC a des exponentielles.


\end{document}